歐洲大氣遭輻射汙染 矛頭指向俄羅斯或哈薩克

歐洲大氣遭輻射汙染 矛頭指向俄羅斯或哈薩克

2017-11-11 19:34
〔即時新聞／綜合報導〕歐洲大氣自上月3日開始，便被核輻射污染，大部分國家的大氣中都出現了元素釕106（Ru-106）。法國輻射防護暨核能安全研究所（IRSN）推斷，此次歐洲大氣的核污染應為核廢料在加工或生產同位素的過程中被釋放出來。而根據監測數據和氣象資料顯示，核污染的釋放區域可能位於俄羅斯與哈薩克（Kazakhstan）邊界。

綜合外媒報導，IRSN在本月9日發表1份報告，內中指出義大利最早在今年10月3日偵測到放射性物質釕106，隨後歐洲的28個國家都受到影響。

IRSN表示，這次偵測到的釕106釋放量很大，達到100至300太貝克勒爾（teraBecquere）。

全面禁止核子試爆條約組織（Comprehensive Nuclear-Test-Ban Treaty Organisation）也證實，歐洲的確有偵測到受輻射污染的雲。

IRSN指出，若這種洩漏事故發生在法國境內，必須疏散方圓內數公里的居民，但本次的洩漏事件對於歐洲並不構成危害。

IRSN判斷，此次的洩漏事故應不是因為核災引起，比較有可能是在核廢料加工或生產同位素的過程中意外釋放出來。

IRSN健康部的主任俹力鄢（Jean-Christophe Gariel）表示，根據監測站的數據與氣象資料顯示，籠罩在歐洲上的輻射雲應來自於俄羅斯與哈薩克邊界，位置可能在俄國南部的窩瓦河（Volga River）與烏拉山脈（Ural Mountains）之間。

俹力鄢更進一步推測，此次事故的源頭可能發生在大型核子加工廠馬亞克生產協會（Mayak Production Association），因馬亞克廠曾經發生多次事故，還曾在1957年發生過與車諾比核災、福島核災相當的災情。但俹力鄢的說法僅是推測，因目前的資料仍不足以顯示馬亞克廠是真正的事故源頭。

而俹力鄢在與俄羅斯方面確認時，俄方雖沒有反駁俹力鄢的推論，卻表示俄羅斯與哈薩克邊境在過去幾個月內並沒有發生核子外洩的問題。

100-300 TBq
仲要Ru106....t1/2 要成年

汙字點讀？